[小說特急] 全民植樹

Ok, roll咗機未？係咪roll咗機啦？好——
歡迎大家嚟到全民植樹嘅現場啊。自從天氣工廠式微之後，有組織就發起咗全民植樹嘅活動。今年已經嚟到第三屆啦。現場所見都有唔少參加者，大家都喺到埋頭苦幹咁將預備好嘅樹苗，埋翻落去啲土地到。我哋身邊請嚟咗三位參加者嚟接受訪問㗎。咁不如你哋介紹下自己先啦。

Er——咁我先啦。我叫阿泊。
我⋯⋯我就咁叫首領啦。
叫我阿出得啦。

咁點解三位會嚟參加今次嘅全民植樹嘅？

三個人你眼望我眼。

咁我講先啦。我叫阿泊啊BTW，驚大家唔記得咗。

首領同阿出都笑咗出聲。

其實我係佢第一屆嗰陣時已經有跟開嘅，即係我都有份參加嘅。嗰陣時天氣工廠仲未爆炸啦。不過未有事都好，佢都就收皮㗎啦。咁嗰陣時，佢嘅分支就攪咗第一次嘅全民植樹啦。咁大家都知咩原因攪㗎啦——

阿泊望望首領同阿出。

: 唔知喎。
: 係囉—你講吓囉。你做緊訪問啊嘛。

首領笑咗笑。

: 咁其實就係因為嗰個分支就係一間細嘅、你當係分流商咁嘅嘢啦。咁有個阿姐就覺得依到已經無晒啲種得起嘅樹啦。明明喺8、90年代嗰陣，我哋依到種到好多五花八門、各具特色嘅大樹，仲要有好多可以紅到去日本，甚至係荷里活，即係去到國際知名嗰個level啦。係嗰陣時，天氣工廠越做越大，亦好多人入行。

: 但唔知點解過咗2000年打後，成件事就開始收皮。天氣工廠本身係打造一啲合適嘅氣候去培育樹，同時亦依靠樹去壯大自己嘅。但2000打後種出嚟嘅樹慢慢咁失去咗吸引支持者嘅力量。甚至乎去到之前嗰幾年——其實依家都係咁啦——啲人寧願睇人哋外國嘅樹，吹捧韓國嘅樹，追台灣自身獨立成長嘅樹，都唔睇本地嘅樹。咁所以嗰個阿姐本身就打著要捧翻起我哋依個地頭嘅樹，先至會舉辦依個活動嘅。咁依個就係我第一屆get到嘅message啦。

: 你係有跟足三屆嘅？
: 我淨係有跟第一屆，同埋今屆囉。

: 咁你哋呢？

首領同阿出都搖搖頭。

: 我自己就冇跟開嘅。
: 我都冇點跟開嘅。

: 佢哋都冇點跟開嘅。係今屆先追嘅啫。忽然fans喇佢哋。

: 得啦。得啦。你又有幾勁啊？你咪一樣無跟第二屆。
: 係。係。我都無跟第二屆。我都係忽然fans。

: 咁點解你無追第二屆嘅咁？
: Er⋯⋯老實講，我係有啲失望嘅。

: 又準備講經啦佢。你睇佢。
: 咁唔講囉。唔講。

記者 將咪遞前又有啲縮後。似乎有點不知所惜。

: 唔好，你講啦。你講。廢事攪到人哋咁尷尬啦。
: 我講啊嘛？咁我講㗎啦。你唔好嘈。

: 係點解你覺得失望呢？
: 嗱，就咁嘅。即係，概括啲嚟講啊，我覺得個活動舉辦方有啲好似唔知點解個活動會有咁大嘅影響力咁。
: 你都傻嘅，人哋點會唔知自己個活動有影響力啊？人哋搞個活動出嚟就係想有影響力咋嘛。無影響力搞嚟托啊？

: 唔係啊，我意思係佢哋唔知點解自己紅啊，就好似我哋咁。佢哋唔知點解個活動有咁大影響力啊我話。你聽下人講嘢得唔得啫！
: 得、得、你講、俾你講。
: 俾我講啦嘛？嗱，即係咁，個活動舉辦方呢，係每一屆——唔可以話係每一屆啦——剩係講我睇咗嗰啲，即係第一同第三屆啦，都好興係個第一round介紹要種嗰啲樹嗰陣，mean鳩啲晒樹嘅。

: 唔知係因為佢哋覺得依到啲人剩係鍾意睇人仆街定點啦啊。定係啲唔知咩暗黑兵法，將啲候選嘅樹有盡踩到咁盡，激起大眾嘅同情心，想去守護佢哋啊；還是係將佢哋踩盡，等第日喺啲樹變得強壯啲，好睇咗，就話係個活動舉辦方令佢哋有所成長啊，有改變啊，令到個活動有追看性啊，有growth啊咁啦——

: 你收皮啦，講咁多你咪又一樣睇——
: 點啊你，依家你講定我講啊——

: 唔係嘅、唔係嘅、我覺得仲有一種可能性嘅：就係可能好似嗰啲心理上面嘅防衛機制咁，即係喺你笑我之前，我已經笑咗自己先。咁我攻擊咗自己人先，咁咪顯得我care less囉，咁你咪少啲位攻擊我囉咁樣。

: 係啦係啦，咁總之啦，無論出於咩原因都好，佢哋都好鍾意攻擊啲選手——即係啲樹先嘅——咁好啦，佢work嘅，佢好成功咁帶動我嘅情緒嘅——

首領笑咗出聲。

: 點啊撚樣——
: 無嘢，你講啊。你繼續講，俾你講——

: 即係佢好成功咁帶動到我嘅情緒，但之後就唔知點咁樣。即係呢，我鍾意嗰啲人唔知點解會被活動舉辦方邀請翻嚟嘅評審呢foul晒㗎喎，仲要啲原因係騎呢㗎喎，係唔太接受到，又無解釋㗎喎。即係好似呢，我投放咗咁多嘢，擺咗咁多心力落去支持一樣嘢，但你話唔得就唔得，你話棵樹要斬就要斬⋯⋯即係呢⋯⋯我覺得——咁講可能有啲膠——我覺得啊，我覺得我嘅情緒好似無俾人照顧到咁，好似俾人當係垃圾咁掉埋一二邊——

: 你BB咩大佬啊，你觀眾咋——廿鳩幾歲，仲要人照顧你嘅情緒啊？人哋又唔係得你一個觀眾，得你一個參加者。你邊位啊？要照顧你情緒？你收皮啦。
: 但我唔覺得剩係得我一個咁樣覺得喎。我覺得有人會有同我一樣嘅感覺喎。即係有種被人當咗係condom嘅感覺啊，你明唔明啊？我知係好鳩屎——

首領又再笑咗出聲。

: 你真好撚仆街㗎——屌，唔講啦——

: 唔係唔係，我明。係咪即係好似情緒勒索咁樣，係咁被人舞咁啊？所以你就無睇第二季啦？

: 係咪情緒勒索啊⋯⋯唔知算唔算呢？可能係其中一種掛，但要講又好似未算係⋯⋯不過就真係有種被人舞、被人撚緊嘅感覺囉。

: 就係嗰種你投入咗感情，但人哋一句話唔得就唔得，完全可以係無原因嘅、無上訴機會嘅。好荒謬。好似面對緊一個強權機器咁。即係個天氣工廠就係成個政府嘅縮影，你係嗰行做得耐就有say，齋睇年資唔係睇實力嘅咁樣。我覺得咁樣睇完之後呢就好傷心，所以就無再睇第二季啦。

: 好，好多謝你嘅意見啊。咁我哋廠嗰邊都好似有啲嘢想講喎，咁我哋交翻俾廠嗰邊先啦——

: 啊，等等。同埋，我仲有嘢想講嘅。就係呢，我覺得呢，活動舉辦方邀請翻嚟嘅嗰啲評判，即係嗰啲行內嘅人，有時好唔——點講呢，有時啲評語呢好唔on point啊。即係好似佢哋唔明白以前植樹嘅方法呢，同依家比，其實已經係好唔同。而我覺得依個係個活動舉辦方都未必知嘅一樣嘢嚟嘅。

: 好，咁我哋依家交翻俾廠嗰邊啊。

: 唔該晒外境記者幫我哋做咗個咁全面嘅訪問啊。啲參加者睇嚟都好多嘢想發表喎。今日我哋請到文化研究系嘅 教授嚟同我哋傾下植樹日啊。

: 係，各位觀眾大家好啊。係講植樹日之前呢， 我想首先評論下啱啱依位受訪者講嘅嘢啊。

: 係，好嘅請講。

: 咁依個後生仔啱啱就講話，個活動舉辦方唔知個全民植樹有咩影響力。我諗綜合翻位年青人嘅意思，佢係講緊個活動舉辦方唔知到其實全民植樹依個活動係點樣帶動到受眾嘅情緒同埋點樣體驗緊成個社會嘅ideology。

: 嘩，扯到去ideology依個層面會唔會有啲誇張呢，一個植樹活動咋喎。

: 當然你可以話佢誇張，但依個活動始終都係有noise，引起咗社會嘅廣泛討論㗎嘛。我想講嘅係，正如頭先嗰位青年都唔知點解將自己對個活動嘅評價扯到去面對高壓政府管治咁遠啦。咁其實會唔會係有啲社會氛圍一直包籠著我哋，而我哋一直唔知，但當有啲大型公眾活動或者節目引起到我哋依啲情緒嗰陣，又會變到好反感呢？

: 嗯⋯⋯我覺得唔係。不過你繼續埋先。

: 我繼續講埋先啦咁。回應翻頭先嗰位青年講緊嘅嘢，其實個活動舉辦方係唔知個影響力係嚟自於，佢哋成功回應到觀眾邊方面嘅需求。要肯定嘅一樣嘢係，任何會紅到嘅事同人，都係因為佢哋觸及到一群大眾嘅需要。好比作家要去catch the zeitgeist。所以任何想要面向大眾嘅服務或者產品，必須要捉緊大眾嘅需求。個舉辦方就係捉到但又唔清楚自己捉到啲咩，所以先會俾受眾一種擺佈或者玩鳩佢哋嘅感覺。

: 咁你覺得究竟大眾有啲咩需求呢？

: 其實人係追求娛樂嘅背後，追求緊嘅嘢，永遠都係得三種，就即係真、善、美。嚟嚟去去都係得依三種virtues。我覺得個活動舉辦方，本身都應該知道大家係想睇啲樹真實嘅嗰一面。就好似個真人show咁。所以佢個活動係第一屆嗰陣就打著「真」依個旗號。無奈何，第二屆最尾選嚟嘅樹木，配唔上真依樣嘢，令到個活動被人話造假，依個就正正將親手打造出嚟嘅活動形象不攻自破啦。依家做緊嘅第三屆同樣想打造「真誠」依個旗號，奈何又要面對翻第一屆同第二屆都發生嘅情況。

: 係啲乜嘢情況呢？

: 就係當啲受眾已經將啲情感投入咗落去啲樹入面。受眾係認同緊啲樹嘅特性、特質同埋能力，認同佢哋嘅真實一面，先會投入情感入去。所以大家其實係睇價值觀，先於樣同才藝技巧。問題係，當一棵樹落選，或者畀人ban咗DQ咗嗰陣，其實支持佢嘅受眾係會覺得自己嘅一部份都同時畀人ban畀人DQ。

: 受眾投入咗自己嘅價值觀落棵樹到，棵樹畀人ban畀人DQ，受眾自然會覺得自己嘅價值觀都畀人ban畀人DQ。所以頭先受訪嗰位青年先會有咁大嘅反應。仲有喎，因為個活動機制係無得畀人上訴，無得每round畀受眾投選㗎喎，咁自然啲受眾會覺得有怨無路訴啦。所以啲人咪會憎個活動，但唔憎啲樹囉。

: 咁聽落去，都係個活動舉辦方做醜人啫，咁又有咩問題啊？起碼佢哋都令大家關注到啲樹啊。算係達到咗半個目的啊。

: 問題係佢哋係每一年都搞㗎喎個活動。你作為受眾，你今屆投入咗咁多情感入去，睇得咁肉緊咁攰，但換嚟嘅結果係某種失望同傷害，而你又無力改變依種失望嘅話，你會覺得點？

: 正如頭先受訪另一位青年 咁講，人係有心理防衛機制㗎嘛。面對著依種無助感，喺依家依個咁高壓嘅社會底下，其實係更加大壓力同痛心㗎。我哋每日都面對好多無力改變嘅情況。 咁今屆追看完個活動覺得攰嘅人，下屆又會唔會再睇呢？頭先受訪嗰位青年都話自己無睇第二屆啦。咁個活動無人理，咪達唔到想推廣本地樹嘅效果囉。更何況，啲人會將自己失望、唔甘心嘅情感發洩落去贏咗比賽嘅樹上面，咁咪有個反效果，令到啲樹唔受追捧。

: 嗯嗯，我明白你嘅意思嘅⋯⋯

: 另外，頭先嗰位青年仲補充咗話依家植樹嘅標準唔同咗。其實我都覺得係唔同咗嘅。以前植樹嘅方法同依家比，已經係好唔同。而我覺得，我覺得個活動舉辦方可能唔知或者唔著緊。係受眾眼中，或者佢哋係睇唔起依種轉變。咁當然，我唔希望佢哋係睇唔起啦下。

: 以前嘅植樹方法可能係買成袋樹苗連泥，一次埋落去泥土下面。喺好多人一齊去保護同埋栽種棵樹曲，咁先至可以令棵樹係大眾係茁壯成長同埋有吸引力嘅。但依家，好可能係啲樹要俾大眾知道，要相對親民先有人鍾意嘅。我唔會話邊種方法好啲。只係同所有嘢一樣，都係跟時勢轉變嘅啫。

: 我亦唔可以話已經無晒植樹嘅可能性，而係樹依家嘢，好可能本質上已經變咗、唔同咗。

: 好⋯⋯嘩、好犀利啊，由一個植樹活動扯到咁遠⋯⋯唔知電視機旁邊睇緊新聞評論嘅觀眾，會唔會覺得有啲受唔著呢哈哈⋯⋯

: 咁會咁認真咁去講成篇嘢都係出自於對個活動嘅愛同上心啫。坊間都有好多人討論依個活動㗎，啲討論區成日都爆post，講到成百幾個posts。咁依啲都係出自於對本地樹品牌嘅上心同愛啫。

: 好，咁我哋交翻俾現場記者去睇下受訪者仲有冇嘢要回應啦。

: 好，唔該晒 同埋 教授咁詳細嘅剖析同解讀啊。